\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}
\newcommand{\floor}[1]{\ensuremath{\left\lfloor #1 \right\rfloor}}

\title{Vermischtes \ldots}
%\subtitle{Legendresche DGL, Legendre Polynome}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

\date{31. Mai 2021}
%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemie: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt --- Vorschau}

  \begin{block}{Verbleibende Themen}
    \begin{itemize}
    \item Fourierreihen
    \item Fouriertransformation
    \item Laplacetransformation
      \item ``Wie alles zusammenh\"angt \ldots''
         \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Daher folgender Einschub:}
  \begin{itemize}
  \item Rechnen mit komplexen Zahlen
  \item Gaussfunktion und mehr zur Gamma Funktion
    \item Die ``Delta-Funktion''
  \end{itemize}
  \end{block}
  \end{frame}


\begin{frame}{Wiederholung Komplexe Zahlen}
\begin{itemize}[<+->]
\item {\bfseries Problem:} Was ist die Wurzel einer negativen
Zahl? $\sqrt{-4}=\;?$. Es existiert keine reelle Zahl $x\in\mathbb{R}$ f\"ur die $x^2=-4$ gilt.
\item {\bfseries L\"osung:} {\em Imagin\"are Zahl(en)}. Grunddefinition:
\begin{equation}\label{eq:def_i}\sqrt{-1}=i\qquad\text{bzw.}\qquad i^2=-1\end{equation}
Manchmal wird auch $j$ statt $i$ geschrieben. Mit Gl.~\ref{eq:def_i}
kann Wurzel jeder negativen reellen Zahl berechnet werden. Beispiel:
\[\sqrt{-4}=\sqrt{4}\times\sqrt{-1}=2\times i=2i\]
Der erste Schritt folgt aus den Rechenregeln f\"ur Potenzen (u.\
Wurzeln); im zweiten Schritt wird einfach $i$ als ``Abk\"urzung''
f\"ur $\sqrt{-1}$ geschrieben.
\item So weit, so gut. Imagin\"are Zahlen allein sind jedoch nur
m\"a{\ss}ig n\"utzlich, denn mit imagin\"aren Zahlen allein kann
z.B. nicht die Wurzel aus positiven Zahlen gezogen werden \ldots. Die
wirkliche L\"osung besteht aus der ``Kombination'' von reellen und
imagin\"aren Zahlen zu den {\em komplexen Zahlen}, Symbol
$\mathbb{C}$. Eine allgemeine komplexe Zahl $z$ hat die Form:
\begin{equation}\label{eq:z1}z=x+i\;y\qquad x,\;y\in\mathbb{R}\end{equation}
Man bezeichnet $x$, $y$ als {\em Real-} und {\em Imagin\"arteil} von
$z$ und schreibt
\[
\mathsf{Re}(z)= x\qquad\mathsf{Im}(z)= y
\]
\item Beispiel: $a=5.1-3.2\,i$, $\mathsf{Re}(z_1)=5.1$,
$\mathsf{Im}(z_1)=-3.2$. Jede reelle Zahl ist eine komplexe Zahl mit
$\mathsf{Im}(z)=0$, bei rein imagin\"aren Zahlen ist der Realteil
null, z.B. $\mathsf{Re}(2i)=0$ ({\bfseries Achtung:} Real- und
Imagin\"arteil sind {\em reelle Zahlen}!)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gau{\ss}sche Zahlenebene --- kartesische Darstellung}

Es wird an die Zahlengerade zur Darstellung reeller Zahlen erinnert:
\begin{center}
\only<1>{\input{real_fig1}}%
\only<2>{\input{complex_fig1}}%
\only<3-4>{\input{complex_fig2}}%
\only<5>{\input{complex_fig3}}%
\only<6->{\input{complex_fig4}}%
\end{center}

\uncover<2->{Zur Darstellung komplexer Zahlen wird die $y$-Achse f\"ur
den Imagin\"arteil verwendet.\\[0.25cm]}%
\uncover<3->{Die reellen Zahlen sind {\em geordnet}, z.B.,
$2>\sqrt{2}>1\ldots$. Hingegen welche der drei komplexen Zahlen $z_1$,
$z_2$, $z_3$ ist gr\"o{\ss}er? }
\uncover<4->{\alert{Komplexe Zahlen sind nicht geordnet!}\\[0.25cm]}%
\uncover<5->{Was $z_1$, $z_2$, $z_3$ gemeinsam haben, ist der gleiche
Abstand vom Ursprung} %
\uncover<6->{Dies f\"uhrt zum Konzept des {\em Betrags} $\left|z\right|$
einer komplexen Zahl $z$. Aus der Skizze folgt sofort
\begin{equation}\label{betrag}\left|z\right|=\sqrt{x^2+y^2}\end{equation}}%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen I: Addition, Subtraktion, Multiplikation}
\begin{itemize}
\item<1-> {\bfseries Regel:} Alle herk\"ommlichen Rechenregeln gelten
unver\"andert. Die Konstante $i=\sqrt{-1}$ wird dabei wie
ein beliebiges Symbol (wie eine beliebige Variable) behandelt, mit
dem Unterschied, da{\ss} Ausdr\"ucke wie
$i^2=-1$, $i^3=-i$, $i^4=+1$ usw.\ nat\"urlich vereinfacht werden. Somit bleiben nur
Terme mit und ohne $i$ \"ubrig, diese werden zu Real- und Imagin\"arteil
des Ergebnis zusammengefasst.
\item<2-> Beispiele: $a=1+3i$, $b=5-2i$\\[0.25cm]
\begin{itemize}
\item<2-> {\bfseries Addition:}\\[0.25cm]
$a+b=(1+3i)+(5-2i)=1+3i+5-2i=1+5+3i-2i=6+i$\\[0.5cm]
\item<3-> {\bfseries Subtraktion}\\[0.25cm]
$a-b=(1+3i)-(5-2i)=1+3i-5+2i=1-5+3i+2i=-4+5i$\\[0.5cm]
\item<4-> {\bfseries Multiplikation}\\[0.25cm] 
$a\times b=(1+3i)\times(5-2i)=1\times 5 +3i\times 5 +1\times (-2i) +
3i\times(-2i)=$\\
$=5+15i-2i-6\alert{i^2}=5+15i-2i\alert{+}6=5+6+15i-2i=11+13i$\\[0.5cm]
\end{itemize}
\end{itemize}
\only<5->{{\bfseries Anmerkungen:} $\times$ verdeutlicht Multiplikation. Mit
entsprechender \"Ubung k\"onnen nat\"urlich viele der obigen
Zwischenschritte \"ubersprungen werden.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die konjugiert komplexe Zahl}

\begin{center}
\input{complex_fig5}
\end{center}

Beim Rechnen mit komplexen Zahlen erweist sich das ``Konzept'' der sogenannten {\em konjugiert komplexen Zahl} immer wieder als n\"utzlich. F\"ur $z=x+i\,y$ ist diese als
\begin{equation}\label{eq:conj}\bar z = z^* = x \alert{-} i\,y\end{equation}
definiert. Beide Notationen, $\bar z$ und $z^*$, sind \"ublich. Die konjugiert komplexe Zahl $\bar z$ unterscheidet sich also von $z$ durch das Vorzeichen des
Imagin\"arteils (s.a. Abbildung). \\[0.5cm]

Beispiele: Die konjugiert Komplexe zu $a=3+5\,i$ ist $\bar a=3\alert{-}5\,i$, die
konjugiert Komplexe zu $b=-2-2\,i$ ist $\bar b=-2\alert{+}2\,i$.%
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die konjugiert komplexe Zahl}

\begin{center}
\input{complex_fig6}
\end{center}

Wir betrachten jetzt das Produkt einer komplexen Zahl $ z$ mit ihrer
konjugiert Komplexen $\bar z$:
\[z\times\bar z=(x+iy)\times(x-iy)=x^2+iyx-ixy-i^2y^2=x^2-(-y^2)=x^2+y^2\]
Dies ist aber das Quadrat des Betrags von $z$ (vergl.\ Gl.~\ref{betrag}). D.h., der Betrag einer komplexen
Zahl kann mit Hilfe ihrer konjugiert komplexen Zahl auch als
\begin{equation}\label{eq:betrag2}\left|z\right|=\sqrt{z\,\bar z}\end{equation}
berechnet/definiert werden
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen II: Division}
\begin{itemize}
\item<1-> {\bfseries A) Divisor ist reelle Zahl:} Real- und Imagin\"arteil durch den reellen Nenner dividieren. Beispiel:
\[\frac{10-20i}{5}=\frac{10}{5}-\frac{20}{5}i=2-4i\]
\item<2-> {\bfseries B) Divisor ist komplexe Zahl:} Beispiel: $a=10-20i$, $b=5+i$, $\displaystyle{\frac{a}{b}=\;?}$\\
\only<3->{{\bfseries Idee:} Multiplikation von $z$ mit $\bar z$ ergibt eine reelle Zahl (Quadrat des
Betrags!)}

\only<4->{In unserem Beispiel ergibt $b\times\bar b=\left| b\right|^2\in\mathbb{R}$. Wenn man also Z\"ahler und Nenner mit $\bar b$ multipliziert, erh\"alt man einen \"aquivalenten Ausdruck mit reellem Nenner und wir haben das 
Problem auf Fall A) zur\"uckgef\"uhrt. D.h., 
\[\frac{a}{b}=\frac{a\times\bar b}{b\times\bar b}=\frac{a\times\bar b}{\left|b
\right|^2}\Rightarrow\text{Fall A)}\]
}

\only<5->{Mit den konkreten Zahlen bedeutet dies:
\[\frac{10-20i}{5+i}=\frac{(10-20i)\times(5-i)}{(5+i)\times(5-i)}=
\frac{50-100i-10i+20i^2}{25-5i+5i-i^2}=\]
\[=\frac{30-110i}{26}=\frac{15}{13}-\frac{55}{13}i\]
}

\item<6-> {\bfseries Anmerkung:} Wie in jedem anderem Zahlenraum ist die Division durch 0 {\em verboten}!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gau{\ss}sche Zahlenebene --- Polarkoordinaten}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ein Punkt einer Ebene l\"a{\ss}t sich nicht nur in kartesischen
Koordinaten $(x,y)$ eindeutig festlegen, sondern auch durch
Polarkoordinaten $(r,\varphi)$. Hierbei ist $r$ der Abstand vom
Ursprung (= Betrag, $r=\left|z\right|$), und $\varphi$ der Polarwinkel, gegen den Uhrzeigersinn von
der positiven $x$-Achse (reelle Achse) gemessen.
\begin{center}
\input{complex_fig7}
\end{center}
\item Aus der Geometrie des rechtwinkeligen Dreiecks folgen sofort die Beziehungen
\begin{equation}\label{eq:polar1}{\color{orange}x=r\cos\varphi}\qquad {\color{blue}y=r\sin\varphi}\end{equation}
\item Mit Gl.~\ref{eq:polar1} l\"a{\ss}t sich eine allgemeine komplexe Zahl
auch als $z=x+i\,y=r\cos\varphi+i\,r\sin\varphi=r(\cos\varphi+i\,\sin\varphi)$
anschreiben. Die Schreibweise
\begin{equation}\label{eq:polar2}z=r(\cos\varphi+i\,\sin\varphi)\end{equation}
wird als {\em Polardarstellung} der komplexen Zahl $z$ bezeichnet ($z=x+i\,y$
bezeichnet man als kartesische Darstellung!)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen III: Verwendung der Polardarstellung}
\begin{itemize}[<+->]
\item Wir k\"onnen bereits mit komplexen Zahlen addieren, subtrahieren,
multiplizieren und dividieren. Im Prinzip k\"onnen wir auch potenzieren ($z^2=z\times z$ usw., wenngleich dies f\"ur z.B.\ $z^{27}$ recht m\"uhsam sein d\"urfte). V\"ollig unklar ist hingegen, was man unter der Wurzel einer komplexen Zahl (allgemeiner $\sqrt[\leftroot{3}\uproot{1}n]{z}$) versteht. Es stellt sich heraus, da{\ss} Multiplizieren und Dividieren,
vor allem aber Potenzieren und Radizieren (Ziehen der Wurzel), unter Verwendung der Polardarstellung ungleich leichter durchzuf\"uhren sind.
\item Die gr\"o{\ss}te Vereinfachung ergibt sich durch die Verwendung der
{\em Eulerschen Formel} 
{\large \begin{equation}\label{eq:euler}\alert{\cos\varphi+i\,\sin\varphi=e^{i\varphi}=\exp(i\varphi)}\qquad\varphi\in\mathbb{R}\end{equation}}
\item Die Eulersche Formel erlaubt in Verbindung mit Gl.~\ref{eq:polar2}  eine alternative Schreibweise der Polardarstellung
\begin{equation}\label{eq:polar3}z=x+i\,y=r(\cos\varphi+i\,\sin\varphi)=r\;\alert{e^{i\varphi}}\end{equation}
\item Die N\"utzlichkeit von Gl.\ref{eq:polar3} folgt aus den Rechenregeln f\"ur Exponentialfunktionen. Beispiel: $z_1=r_1\exp(i\varphi_1)$, $z_2=r_2\exp(i\varphi_2)$, gesucht ist $Z=X+i\,Y=z_1\times z_2$
\[Z=r_1 e^{i\varphi_1}\times r_2e^{i\varphi_2}=r_1\times r_2 \;e^{i\varphi_1}\times e^{i\varphi_2}=\overbrace{r_1\,r_2}^{R}\;e^{i(\overbrace{\varphi_1+\varphi_2}^{\Phi})}=\]
\[=Re^{i\Phi}=R\cos\Phi+i\,R\sin\Phi=X+i\,Y\]
wobei die letzten Schritte aus Gl.~\ref{eq:polar3} folgen, von rechts nach
links gelesen.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Umrechnen von und in Polardarstellung}
\begin{columns}[t,totalwidth=9cm]
\begin{column}[c]{6cm}
\begin{flushright}
\input{complex_fig7}
\end{flushright}
\end{column}
\begin{column}[c]{3cm}
\visible<3->{\vspace*{1cm}\[\tan\varphi=\frac{\color{blue}y}{\color{orange}x}\]
\[\varphi=\arctan\frac{y}{x}\text{ bzw. } \arctan\frac{y}{x}+\alert{\pi}\]}
\end{column}
\end{columns}
\begin{itemize}
\item{\bfseries Umrechnen von Polar- in kart.\ Koordinate:} Beispiel: \footnote{\alert{Achtung:} Die nat\"urliche ``Einheit'' eines Winkels ist Radiant (=dimensionslos). Man kann nat\"urlich auch mit Grad hantieren (und implizit in Radiant umrechnen); dies 
wird aber nicht empfohlen. In Folge werden nur Radiant verwendet! Bitte konsultieren Sie Ihre Formelsammlung bzw.\ AHS Lehrb\"ucher bez\"uglich der Verwendung von Radiant!}
\[z=2\exp\left(i\, \frac{\pi}{4}\right)=
2\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)+2\,i\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)=2\frac{\sqrt{2}}{2}+2\,i\,\frac{\sqrt{2}}{2}=\sqrt{2}+i\sqrt{2}\]
\item<2->{\bfseries Umrechnen von kart.\ in Polarkoord.:} $r=\left|z\right|=\sqrt{x^2+y^2}$. \visible<3->{F\"ur $\varphi$ bietet sich die Beziehung $\displaystyle{\tan\varphi=\text{Gegenkathete}/\text{Ankathete}=\frac{y}{x}}$ an, was auf
$\displaystyle{\varphi=\arctan\frac{y}{x}}$ f\"uhrt. \alert{Liegt $\varphi$ im II.\ bzw. III.\ Quadranten $\pi$ addieren!}} 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Umrechnen auf Polarkoordinaten --- Anmerkung}
{\em \alert{Warum k\"onnen wir uns auf das Resultat der $\arctan$ Operation nicht ``verlassen''?}} Betrachten wir die Tangensfunktion genauer:\\[0.25cm]

\hspace*{2cm}\input{complex_fig10}\hspace*{2cm}

{\small $\tan(x)$ ist eine periodische Funktion mit Periodizit\"at
$\pi$, d.h., die Funktionswerte wiederholen sich im Abstand von $\pi$
($180^\circ$), wie man an den Nullstellen und Unstetigkeitsstellen
sieht. Somit gilt $\tan(x)=-1/\sqrt{3}$ an unendlich vielen Punkten,
z.B. (rote Punkte in der Skizze) bei $x=-7\pi/6$, $-\pi/6$,
$5\pi/6$. F\"ur die Umkehrfunktion mu{\ss} daher ein Zweig des
$tan(x)$ ausgew\"ahlt werden, gem\"a{\ss} Konvention wird das
Intervall $-\pi/2<x<\pi/2$ genommen. Dementsprechend liefert
$\arctan(x)$ immer nur Werte in diesem Intervall --- Ihr
Taschenrechner rechnet richtig! \alert{Die $\arctan(x)$ Operation ist daher um das
Wissen des gew\"unschten Quadranten zu erg\"anzen. Im konkreten Problem erh\"alt man den richtigen Polarwinkel durch Addition von $\pi$ ($180^\circ$).} Manche TR/CAS haben eine ``arctan2'' Funktion bzw.\ \texttt{ArcTan[x,y]} ber\"ucksichtigen den Quadranten!}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen: Potenzieren}
Beispiel: Zu berechnen ist $Z=\displaystyle{\left(-\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}\right)^3}$. Obwohl wir das Ergebnis durch zweimalige Multiplikation erhalten k\"onnten, w\"ahlen wir den ``Umweg'' \"uber Polarkoordinaten. In diesem Fall ist es egal, ob wir die dritte oder 27.\ Potenz berechnen.\\[0.25cm]

Die  Polardarstellung ist ({\bfseries Haus\"ubung!}):
\[z=-\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}=1\,e^{i\frac{5\pi}{6}}\]
Somit haben wir (\alert{Rechenregeln f\"ur Potenzen / Exponentialfunktion!}):
\[Z=z^3=\left(1\,e^{i\frac{5\pi}{6}}\right)^3=1^3\,e^{i\frac{\alert{(3\times 5)}\pi}{6}}=e^{i\frac{15\pi}{6}}\]

Nat\"urlich wollen wir auch die kartesische Darstellung f\"ur $Z$ ($r=1$, $\varphi=15\pi/6$ (Gl.~\ref{eq:polar2}). Da $15\pi/6$ ($450^\circ$) gr\"o{\ss}er als $2\pi$ ($360^\circ$) ist, reduzieren wir den Polarwinkel um $2\pi$, d.h.
\[Z=e^{i\frac{15\pi}{6}}=e^{i\frac{3\pi}{6}}=e^{i\frac{\pi}{2}}=\cos\frac{\pi}{2}+
i\,\sin\frac{\pi}{2}=0+i\times 1=i\]

\end{frame}

\begin{frame}{Mehrwertigkeit der komplexen Zahlen}

  \begin{itemize}
  \item Konvention $0\le \varphi < 2\pi$
  \item Aber im Prinzip $\varphi = \varphi +k\times 2\pi$, $k\in\mathbb{Z}$
  \item Achtung bei Operationen, die den Polarwinkel ``verkleinern''
    $\sqrt[n]{z}$, $\ln z$, usw.!
    \item Mehrdeutigkeit $\Rightarrow$ {\em Riemannsche Fl\"achen} in der Theorie komplexer Funktionen, Verzweigungsschnitt/-punkt (``branch cut/point'')
    \end{itemize}
  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen: Radizieren}


Beim Potenzieren hatten wir einen
``\"uberfl\"ussigen'' Faktor $2\pi$ aus dem Polarwinkel ``entfernt''. Beim Wurzelziehen hingegen mu{\ss} man ber\"ucksichtigen, da{\ss} die Polardarstellung nicht eindeutig ist, d.h., man kann beliebige Vielfache von $2\pi$ zum Polarwinkel addieren (oder subtrahieren), ohne die komplexe Zahl zu ver\"andern. In unserem
Beispiel hei{\ss}t das:
\[i=e^{i\frac{\pi}{2}}=e^{i\left(\frac{\pi}{2}+2\pi\right)}=
e^{i\left(\frac{\pi}{2}+4\pi\right)}=\ldots=
e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{k}\,2\pi\right)}\qquad k\in\mathbb{Z}
\]
Wir ziehen die dritte Wurzel unter Ber\"ucksichtigung des Faktors
$k\,2\pi$:
\[\sqrt[\leftroot{2}\uproot{1}3]{i}=
\left(1\,e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{k}\,2\pi\right)}\right)^{\frac{1}{3}}=
e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{k}\,2\pi\right)\frac{1}{3}}=
\]
und studieren die F\"alle $k=0,\;1,\;2,\;3\ldots$.
\begin{description}
\item[$k=0$] $\displaystyle{\ldots =e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{0}\times 2\pi\right)\frac{1}{3}}=e^{i\frac{\pi}{2}\frac{1}{3}}=\cos\frac{\pi}{6}+i\,\sin\frac{\pi}{6}=\frac{\sqrt{3}}{2}+i\frac{1}{2}}$\\
%(dies entspricht der unvollst\"andigen Rechnung auf der vorigen Folie)
\item[$k=1$] $\displaystyle{\ldots =e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{1}\times 2\pi\right)\frac{1}{3}}=e^{i\frac{5\pi}{2}\frac{1}{3}}=\cos\frac{5\pi}{6}+i\,\sin\frac{5\pi}{6}=-\frac{\sqrt{3}}{2}+i\frac{1}{2}}$
\item[$k=2$] $\displaystyle{\ldots =e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{2}\times 2\pi\right)\frac{1}{3}}=e^{i\frac{9\pi}{2}\frac{1}{3}}=\cos\frac{3\pi}{2}+i\,\sin\frac{3\pi}{2}=0-i=-i}$
\item[$k=3$] $\displaystyle{\ldots =e^{i\left(\frac{\pi}{2}+\alert{3}\times 2\pi\right)\frac{1}{3}}=e^{i\frac{13\pi}{2}\frac{1}{3}}={\color{ForestGreen}e^{i\frac{\pi}{6}}}=\frac{\sqrt{3}}{2}+i\frac{1}{2}=\text{\color{ForestGreen}$k=0$ Fall!}}$
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen: Radizieren}
  
  Der $k=0$ Fall entspricht dem ``naiven'' Ansatz, oft aber als ``Hauptwert''
  verstanden. $k=1$
und $k=2$ geben die beiden anderen zu erwartenden L\"osungen. $k=3$ f\"uhrt
auf einen Polarwinkel $> 2\pi$, der sich nach Abziehen von $2\pi$ auf den 
$k=0$ Fall reduziert. Sie sollten sich \"uberzeugen, da{\ss} $k=4$ dem $k=1$,
$k=5$ dem $k=2$ Fall entspricht. Nur $k=0,\;1$ und $2$ ergeben unterschiedliche
L\"osungen.\\[0.25cm]

Verallgemeinert man die Vorgehensweise auf die ${\color{ForestGreen}n}$-te Wurzel, so ergibt 
sich folgende Rechenregel. Es sei $z=r\displaystyle{e^{i\varphi}}=r\displaystyle{e^{i\left(\varphi+k\times 2\pi\right)}}$. Dann ist

{\large \begin{equation}\label{eq:root1}
\sqrt[\leftroot{3}\uproot{1}{\color{ForestGreen}n}]{z}=
\left(r\,e^{i\left(\varphi+{\color{orange}k}\times 2\pi\right)}\right)^{\frac{1}{{\color{ForestGreen}n}}}=
r^{\frac{1}{{\color{ForestGreen}n}}}e^{i\frac{\varphi+{\color{orange}k}\times 2\pi}{{\color{ForestGreen}n}}}\qquad {\color{orange}k}=0,\ldots,{\color{ForestGreen}n}-1
\end{equation}}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Graphische Interpretation von Potenzieren und Radizieren}
\only<1-1>{{\bfseries Potenzieren: $Z=z^3$} 

\begin{center}
\input{complex_fig11}
\vspace*{0.5cm}
\end{center}
Der Betrag $r$ der komplexen Zahl wird potenziert (vgl.\ voriges Beispiel,
allerdings $r=1$!). Der Polarwinkel hingegen wird mit der Potenz {\em multipliziert} (im vorigen Beispiel $\varphi\rightarrow 3\varphi$).}%
\only<2->{{\bfseries Radizieren: $z=\sqrt[\leftroot{3}3]{Z}$}%

\begin{center}
\input{complex_fig12}
\vspace*{0.5cm}
\end{center}
Wurzeloperation wirkt direkt auf Betrag $r$. Der Polarwinkel hingegen wird 
zun\"achst durch den Wurzelexponent $n$ {\em dividiert} (im vorigen Beispiel $\varphi\rightarrow \varphi/3$). \visible<3->{Weitere L\"osungen durch Addition von $k\times 2\pi/n$ zum Polarwinkel ($k=1,\ldots,n-1$)}}
\end{frame}

\begin{frame}{Noch zwei wichtige Definitionen}

  \begin{block}{Logarithmus}
    \[\ln z=\ln\left[r\exp(i(\varphi+2k\pi)\right]\visible<2->{=\ln r+i(\varphi+2k\pi)\quad k\in\mathbb{Z}}\]

    \visible<2->{\vspace*{1ex}
    unendlich viele L\"osungen, $k=0$: Hauptwert}


  \end{block}

  \vspace*{3ex}
  \begin{block}<3->{Winkelfunktionen}

    \begin{eqnarray*}
      \cos x & = & \frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}\\
      \sin x & = & \frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}
      \end{eqnarray*}

  \end{block}
  
  \end{frame}


\begin{frame}{Gaussfunktion, Fehlerfunktion}

  ``Einfache'' Integrale, f\"ur die man die Stammfunktion {\em nicht} in geschlossener Form anschreiben kann:
  \[\int e^{x^2}dx,\quad \int e^{-x^2}dx\]

  \visible<2->{\vspace*{2ex}Insb.\ $\int e^{-x^2}dx$ taucht in der Definition von manchen weitverbreiteten Funktionen auf:\\
    Normalverteilung:
  \[\Phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^xe^{-t^2/2}dt\qquad
  \Phi(x,\mu,\sigma)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^x e^{-\frac{1}{2}
    \left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2}dt\]
  \visible<3->{sowie {\em Fehlerfunktion:}
  \[\mathsf{erf}(x)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_0^xe^{-t^2}dt,\quad \mathsf{erfc}(x)=1-\mathsf{erf}(x)\]
  \visible<4->{\vspace*{2ex}Die Normierung dieser Funktionen f\"uhrt auf Integrale der Form
  \[I=\int_0^\infty e^{-t^2}dt\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Berechnung von $\int_0^\infty e^{-x^2}dx$}

  \[I=\int_0^\infty e^{-x^2}dx\quad\Rightarrow\quad I^2=\int_0^\infty e^{-x^2}dx\int_0^\infty e^{-x'^2}dx'\]
  \[I^2=\int_0^\infty\int_0^\infty e^{-(x^2+y^2)}dx\,dy\]
\visible<2->{\vspace*{3ex}Umwandlung in Polarkoordinaten $r,\,\varphi$, mit $r:\;[0,\infty)$, $\varphi:\;[0,\pi/2]$
    \[I^2=\int_0^\infty\int_0^{\pi/2}e^{-r^2}\alert{r}dr\,d\varphi=\int_0^\infty r\,e^{-r^2}  dr\int_0^{\pi/2}d\varphi=\frac{\pi}{2}\int_0^\infty r\,e^{-r^2} \, dr\]

    \visible<3->{\vspace*{1ex}
    \[=\frac{\pi}{2}\Big[-\frac{1}{2}e^{-r^2}\Big]_0^{\infty}=
    \frac{\pi}{2}\Big[\frac{1}{2}e^{-r^2}\Big]_{\infty}^0=\frac{\pi}{2}\frac{1}{2}=\frac{\pi}{4}\Rightarrow\]

        \visible<4->{\vspace*{1ex}
\[I=\frac{\sqrt{\pi}}{2}\]}}}

  \end{frame}


\begin{frame}{Nochmals die Gamma Funktion}
    \[n!=n(n-1)(n-2)\ldots 2\cdot 1\qquad n\in\mathbb{N}_0\]
  mit Grundeigenschaften $(n+1)!=(n+1)n!\qquad 0!\equiv1$

  \vspace*{2ex} Die gesuchte Verallgemeinerung f\"ur beliebige positive $x$ erh\"alt man mit der Gamma Funktion
  \[\Gamma(x)=\int_0^\infty e^{-t}t^{x-1}dt\]
f\"ur die gilt
  \[\Gamma(n+1)=n!\quad\text{$n$ positive ganze Zahl, sowie}\quad\Gamma(x)=(x-1)\Gamma(x-1)\]

  \visible<2->{\vspace*{1ex}
    \[\Gamma(1/2)=\int_0^\infty e^{-t} t^{-1/2}dt\qquad t={\color{orange}x^2},\;dt/dx=2x,\;dt={\color{blue}2x}\,dx\visible<3->{ \;\Rightarrow\; {\color{blue}2}\int_0^\infty e^{-{\color{orange}x^2}}({\color{orange}x^2})^{-1/2} {\color{blue}x}\,dx\]
    \visible<4->{\[=2\int_0^\infty e^{-x^2}dx=2\frac{\sqrt{\pi}}{2}=\sqrt{\pi}=\Gamma(1/2)}}\]
  }
  
  \visible<5->{\vspace*{1ex}Ohne Beweis:
\[\Gamma(x)\Gamma(1-x)=\frac{\pi}{\sin(\pi x)}\]
  }
  
\end{frame}

\begin{frame}{Die Delta ``Funktion'' --- Hinf\"uhrung}

  \begin{block}{Heaviside Funktion $\Theta(x)$}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{p{4cm}c}
    \vspace*{-18ex}$\displaystyle{\Theta(x)=\begin{cases}
      0\;:\;x<0\\
      1\;:\;x\ge 0
        \end{cases}}$ &
\includegraphics[height=3cm]{heaviside}\\
      \end{tabular}
      \end{center}
  \end{block}


  \begin{block}<2->{Rechtecksfunktion}

    \begin{center}
      \begin{tabular}{p{5cm}c}
    \vspace*{-18ex}$\displaystyle{\sqcap(x)=\begin{cases}
      1           & \text{wenn } |t| \le \frac{1}{2} \\[3pt]
0           & \text{wenn } |t| > \frac{1}{2}.
      \end{cases}
        }$ &
    \includegraphics[height=3cm]{square1}\\
    $\sqcap(x)=\Theta(x+1/2)-\Theta(x-1/2)$& \\
        
      \end{tabular}
      \end{center}
    \end{block}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Fl\"ache unter der Rechtecksfunktion \ldots}

  \[  \int_{-\infty}^{\infty}\sqcap(x)dx=\int_{-1/2}^{1/2} 1\,dx=x\Big|_{-1/2}^{+1/2}=1\]

\visible<2->{\vspace*{1ex}
  \[\sqcap(x)=\begin{cases}
      1           & \text{wenn } |t| \le \frac{1}{2} \\[3pt]
0           & \text{wenn } |t| > \frac{1}{2}.
      \end{cases}\;\Rightarrow\; \sqcap(\alert{2}x)=\begin{cases}
      1           & \text{wenn } |t| \le \alert{\frac{1}{2}}\times\frac{1}{2} \\[3pt]
0           & \text{wenn } |t| > \alert{\frac{1}{2}}\times\frac{1}{2}\;\text{usw.}.
  \end{cases}\]

\visible<3->{
  \vspace*{1ex}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=4cm]{square2}
  \end{center}

  Die Figur zeigt $\sqcap(x)$, $2\sqcap(2x)$, $3\sqcap(3x)$. In jedem Fall ergibt das Integral von $-\infty$ bis $+\infty$ den Wert 1.}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Die $\delta$-``Funktion''}
  Setzt man die Konstruktion ins ``Unendliche'' fort, so f\"uhrt
  \[\lim_{n\rightarrow \infty} n\sqcap(nx)\]
  auf ein ``Rechteck'' dessen eine Seitenl\"ange gegen 0, die andere Seitenl\"ange gegen unendlich strebt. Das
  Integral von $-\infty$ bis $+\infty$ beh\"alt in dieser Grenzwertbetrachtung den Wert 1.

\visible<2->{\vspace*{2ex} Diese ``Funktion'' wird auch als {\em Delta-funktion} bezeichnet, und hat die Eigenschaften:
  \[\delta(x)=0\;\text{f\"ur}\;x\ne0\]
  \[\int_{-\infty}^{+\infty}\delta(x)\,dx=1\]

  \vspace*{2ex} Diese Funktion wurde von Dirac in der Quantenmechanik ``ad-hoc'' eingef\"uhrt, sie k\"onnen sich das aber auch als ``Repr\"asentation'' eines unendlich kurzen Impulses vorstellen (Zusammenprall zweier harter Kugeln usw.) Das Konzept von Punktladungen in MM Kraftfeldern entspricht streng genommen drei-dimensionalen Deltafunktionen.}

\end{frame}

\begin{frame}{Ein paar Eigenschaften der $\delta$-Funktion}
  \begin{enumerate}
  \item $f(x)\delta(x)=f(\alert{x=0})\delta(x)$ $\Rightarrow$ $\displaystyle{\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\delta(x)\,dx=\displaystyle{\int_{-\infty}^{+\infty}\alert{f(0)}\delta(x)\,dx}=\alert{f(0)}}$
  \item<2->$\displaystyle{\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\delta(x-\alert{a})\,dx=f(\alert{a})}$
  \item<3-> $\displaystyle{\delta(\alert{k}x)=\frac{1}{\alert{|k|}}\delta(x)}$\\
    \visible<4->{\small 
      \[\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\delta(kx)\,dx\;\Rightarrow\; kx=y\;\Rightarrow\;\int_{-\infty}^{+\infty}f(y/k)\delta(y)\frac{1}{k}\,dy=\frac{1}{k}f(0)\int_{-\infty}^{+\infty}\delta(y)dy=\frac{f(0)}{k}\]
      und analog f\"ur negative k!
    }
  \item<5-> $\displaystyle{\delta(f(x)-f(x_0))=\frac{1}{|f'(x=x_0)|}\delta(x-x_0)}$\\
    \visible<6->{\small mit $y=f(x)-f(x_0)$, $dx=dy/f'(x)$, {\color{orange}$x=f^{-1}[y+f(x_0)]$}, NB: F\"ur $y=0$ gilt $f(x)=f(x_0)$!
      \[\int_{-\infty}^{+\infty}g(x)\delta(f(x)-f(x_0))dx=\int_{-\infty}^{+\infty}g({\color{orange}f^{-1}[y+f(x_0)]})\frac{\delta(y)}{f'({\color{orange}x})}dy=f(f^{-1}(f(x_0)))\frac{1}{f'(x_0)}=\frac{g(x_0)}{f'(x_0)}\]

    }
    \item<7-> $\displaystyle{\frac{d\Theta(x)}{dx}=\delta(x)}$ (Die $\delta$-Funktion ist die ``Ableitung'' der Heaviside-Funktion)\\[0.5ex]
      \visible<8->{\small $d\Theta(x)/dx=0$ f\"ur alle $x\ne 0$. Daher kann man schreiben
        \[\int_{-a}^af(x)\frac{d\Theta(x)}{dx}dx=f(0)\int_{-a}^{a}\frac{d\Theta(x)}{dx}dx=f(0)[\Theta(a)-\Theta(-a)]=f(0)[1-0]=f(0)\]
        Somit verh\"alt sich die Ableitung von $\Theta(x)$ wie $\delta(x)$.
    }
    \end{enumerate}
 
  \end{frame}

\begin{frame}{Eine weitere Grenzwertdefinition der $\delta$-Funktion}

  \[g_\Delta(x-x')=\frac{1}{\Delta\sqrt{\pi}}e^{-(x-x')^2/\Delta^2}\]


  \visible<2->{\vspace*{2ex}Dann gilt doch sicher (kum.\ Gaussverteilung!)

  \[\frac{1}{\Delta\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-(x-x')^2/\Delta^2}dx=
  \Phi(x\rightarrow\infty,x',\Delta)=1\]

  \vspace*{1ex}
  Dies gilt f\"ur jedes reelle $\Delta^2$. \visible<3->{Wir betrachten jetzt $\Delta^2\rightarrow 0$. Der Integrand wird (de facto) Null \"uberall au{\ss}er f\"ur $x=x'$. Der Integrand geht $x\ne x'$ schneller gegen Null als $1/\Delta$ divergiert!
  Daher
  \[\lim_{\Delta\rightarrow 0}g_\Delta(x-x')=\delta(x-x')\]

  \visible<4->{\vspace*{2ex}
  {\bfseries TODO 1:} Machen Sie ein paar Plots mit Mathematica um sich diese \"Uberlegung/Definition zu veranschaulichen!

\vspace*{2ex}
    {\bfseries TODO 2:} Finden Sie (z.B. im Internet) weitere Funktionen, aus denen durch ``Grenzwertbildung'' die $\delta$-Funktion folgt!}}}

\end{frame}

\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{Umrechnen auf Polarkoordinaten I}
\begin{center}
\begin{columns}[t,totalwidth=9cm]
\begin{column}[c]{2.5cm}
$\;$
\end{column}
\begin{column}[c]{3cm}
Es ist $\displaystyle{z=\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}}$ in Polarkoordinaten
umzurechnen. 
\end{column}
\begin{column}[c]{6cm}
%\begin{flushright}
\visible<2->{\input{complex_fig8}}
%\end{flushright}
\end{column}
\end{columns}
%\begin{center}
\visible<2->{\alert{Immer als erstes Skizze machen!}}
\end{center}
\visible<3->{Gem\"a{\ss} den Schritten auf der letzten Seite berechnen wir
\[r=\sqrt{\left(\sqrt{3}/2\right)^2+(1/2)^2}=\sqrt{3/4+1/4}=\sqrt{1}=1\]
\[\tan\varphi=\frac{1/2}{\sqrt{3}/{2}}=\frac{1}{\sqrt{3}}\]
\[\varphi=\arctan\frac{1}{\sqrt{3}}=\ldots\text{Taschenrechner}\ldots=\frac{\pi}{6}\;\;(\,=\,30^\circ)\]
{\small Der letzte Schritt folgt aus den Werten von $\sin$, $\cos$, $\tan$ etc.\ f\"ur
``besondere'' Winkelwerte (0, $\pi/6$, $\pi/4$, $\pi/3$, $\pi/2$,\ldots --- siehe Ihre Formelsammlung!)}\\[0.25cm]}

\visible<4->{\centering \em \alert{Das Ergebnis ist in \"Ubereinstimmung mit der Skizze}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Umrechnen auf Polarkoordinaten II}
\begin{center}
\begin{columns}[t,totalwidth=9cm]
\begin{column}[c]{2.5cm}
$\;$
\end{column}
\begin{column}[c]{3cm}
Es ist $\displaystyle{z=\alert{-}\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}}$ \\
in Polarkoordinaten umzurechnen. 
\end{column}
\begin{column}[c]{6cm}
%\begin{flushright}
\visible<2->{\input{complex_fig9}}
%\end{flushright}
\end{column}
\end{columns}
%\begin{center}
\visible<2->{\alert{Skizze \ldots!}}
\end{center}
\visible<3->{Wir berechnen wieder
\[r=\sqrt{\left(-\sqrt{3}/2\right)^2+(1/2)^2}=\sqrt{3/4+1/4}=\sqrt{1}=1\]
\[\tan\varphi=\frac{1/2}{-\sqrt{3}/{2}}=-\frac{1}{\sqrt{3}}\]
\[\varphi=\arctan\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}\right)=\ldots\text{Taschenrechner}\ldots=-\frac{\pi}{6}\;\;(\,=\,-30^\circ)\]}
\visible<4->{\centering \em Das Ergebnis ist  \alert{nicht} in \"Ubereinstimmung mit der Skizze!\\
Vergleiche ${\color{green!50!black}\varphi}$ und ${\color{orange!50!black}\tilde\varphi=-\frac{\pi}{6}}$}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Umrechnen auf Polarkoordinaten II, Abschlu{\ss}}
\vspace*{-0.5cm}
\begin{center}
\begin{columns}[t,totalwidth=9cm]
\begin{column}[c]{2.5cm}
$\;$
\end{column}
\begin{column}[c]{3cm}
{\small Es war $\displaystyle{z=\alert{-}\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}}$ \\
in Polarkoordinaten umzurechnen.}
\end{column}
\begin{column}[c]{6cm}
%\begin{flushright}
\input{complex_fig9a}
%\end{flushright}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}
\vspace*{-0.5cm}
{\small und wir hatten
\[r=\sqrt{\left(-\sqrt{3}/2\right)^2+(1/2)^2}=1,\qquad
\varphi=\arctan\left(-\frac{1}{\sqrt{3}}\right)=-\frac{\pi}{6}\]
gefunden. Mittlerweile verstehen wir auch, warum
dieses Ergebnis nicht in \"Ubereinstimmung mit der Skizze war.}\\[0.25cm]

F\"ur unsere Zwecke l\"a{\ss}t sich folgende Vorschrift angegeben, die immer zum gew\"unschten Ziel (korrekter Polarwinkel) f\"uhrt:

\begin{itemize}
\item Mittels \alert{Skizze} Quadrant des Polarwinkels bestimmen (II. Quadrant im konkreten Fall)
\item Wenn Ergebnis der $\arctan(y/x)$ Rechnung in diesem Quadrant liegt $\Rightarrow$ {\em FERTIG!}
\item Wenn nicht, dann $\alert{\tilde \varphi \Rightarrow \varphi + \pi}$, also den Winkelwert $\tilde\varphi$ des Taschenrechners um $180^\circ$ erh\"ohen.
\item Somit ist der korrekte Polarwinkel in unserem Beispiel: 
\[\alert{\varphi=-\frac{\pi}{6}+\pi=\frac{5\pi}{6}\,(=150^\circ).}\]
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit komplexen Zahlen V: Radizieren}
\begin{center}
{\em Achtung: unvollst\"andige L\"osung!}
\end{center}
Beispiel: Zu berechnen ist
$z=\displaystyle{\sqrt[\leftroot{2}\uproot{1}3]{i}}$, d.h., wir ziehen
die 3.\ Wurzel aus dem Ergebnis des vorhergenden Beispiels. Berechnen
von Wurzeln ist i.a.\ {\em nur} in Polarkoordinaten m\"oglich. D.h.\
der erste Schritt ist immer das Umrechnen auf Polarkoordinaten. Im
speziellen Beispiel kennen wir jedoch die Polardarstellung bereits,
\[z=i=1\,e^{i\frac{\pi}{2}}\]
Wir suchen also 
\[\sqrt[\leftroot{2}\uproot{1}3]{i}=\left(1\,e^{i\frac{\pi}{2}}\right)^{\frac{1}{3}}=
\sqrt[\leftroot{2}\uproot{1}3]{1}\left(e^{i\frac{\pi}{2}\frac{1}{3}}\right)=
e^{i\frac{\pi}{6}}=\cos\frac{\pi}{6} +i\,\sin\frac{\pi}{6}=\frac{\sqrt{3}}{2}+i\frac{1}{2}
\]
Sie sollten dieses Ergebnis verbl\"uffend finden. Erstens erhalten wir
nicht das Ergebnis des Potenzierens (erinnern Sie sich, wir hatten $i$
als $i=\left(-\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}\right)^3$ gefunden!), zweitens ergibt sich nach kurzer \"Uberlegung einen weitere L\"osung, n\"amlich $-i$ ($(-i)^3=-i\times i^2=-i\,(-1)=i$!).\\[0.25cm]

Tats\"achlich hat unser Problem genau diese 3 L\"osungen, $-i$, $\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}$, und $-\frac{\sqrt{3}}{2}+\frac{i}{2}$. Wir m\"ussen uns jetzt damit besch\"aftigen, wie diese systematisch gefunden werden k\"onnen, und warum es wiederum nicht mehr als 3 L\"osungen gibt.
\end{frame}
